\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{book}

% --- LINGUA E CODIFICA ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % Sans-serif moderno

% --- MARGINI E GEOMETRIA ---
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}

% --- COLORI E LINK ---
\usepackage{xcolor}
\definecolor{azzurrino}{HTML}{0D47A1}
\definecolor{grigiochiaro}{HTML}{F5F5F5}
\definecolor{grigioscuro}{HTML}{424242}
%altra opzione: 1A237E

\usepackage[
    colorlinks=true,
    linkcolor=grigioscuro,
    citecolor=azzurrino,
    urlcolor=azzurrino
]{hyperref}

% --- TITOLI MODERNI ---
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Huge\bfseries\color{azzurrino}}
  {\filleft\Huge\thechapter}
  {0pt}
  {\titlerule[1pt]\vspace{1ex}\filright}
  [\vspace{1ex}\titlerule]

\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{azzurrino}}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{grigioscuro}}{\thesubsection}{1em}{}

\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{grigioscuro}}{\thesubsubsection}{1em}{}

% --- CAPTION COLORATE ---
\usepackage[font=small, labelfont={bf, color=azzurrino}]{caption}

% --- HEADER E FOOTER ---
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{25pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\color{grigioscuro}\leftmark}
\fancyhead[R]{\color{azzurrino}\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{azzurrino}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\fancyfoot[C]{\color{grigioscuro}\small Basi di dati – \thepage}

% --- LISTE ED ENUMERAZIONI ---
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=1.5em}

% --- GRAFICA E FIGURE ---
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[normalem]{ulem} % sottolineature
\usepackage{subcaption}
\usepackage{soul} % evidenziazione
\usepackage{parskip} % spaziatura tra paragrafi
\usepackage{tikz}

% --- Tcolorbox e Listings ---
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{listings, skins, breakable, theorems} % theorems utile per ambienti come erexercise
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}

% --- Tabelle ---
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

% --- FRONTESPIZIO ---
\title{\Huge\bfseries Appunti del corso di \\[0.5ex]
\textcolor{azzurrino}{Programmazione e Sicurezza delle Reti} \\[1ex]
\Large UniVR - Dipartimento di Informatica \\[1.5ex]
\Large secondo semestre - A.A. 2025/26}
\author{\bfseries \Large \textcolor{azzurrino}{Mattia Nicolis}}
\date{}

\input{../../../ambienti.sty} %file apposito per definire nuovi comandi

% =================================
\begin{document}
    \frontmatter
    \maketitle
    \tableofcontents
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    %===========================
    \mainmatter

    \chapter{Analisi di rete}
    Esistono diversi strumenti software che consentono di analizzare i pacchetti che arrivano alla propria interfaccia di rete:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item \textbf{TCPDUMP}: tool da linea di comando (OS e Linux)
      \smallskip
      \item \textbf{WinDUMP}: tool da linea di comando (OS e Windows)
      \smallskip
      \item \textbf{Wireshark}: tool con GUI (Linux, Windows e Mac)
    \end{itemize}

    Tutti questi software sulla libreria C $\verb|libcap|$.

    Le principali funzionalità di questa libreria sono:
    \begin{itemize}[label=$\diamond$]
      \item cercare/trovare interfacce di rete
      \smallskip
      \item gestire in modo avanzato i filtri di cattura
      \smallskip
      \item gestire gli errori e statistiche di cattura
    \end{itemize}

    \definizione{sniffing all'interno di reti non switched}{
      In queste reti, il mezzo trasmissivo è condiviso e di conseguenza le chede di rete dei PC ricevono tutti i pacchetti (anche queli destinati ad altri).

      \smallskip
      I propri sono, invece, selezionati a seconda dell'indirizzo MAC (indirizzo hw specifico della scheda di rete).

      \smallskip
      In questo caso, lo \textbf{sniffing} consiste nell'impostare sull'interfaccia di rete la \hl{modalità promisqua} che disattiva il "filtro hardware" basato sul MAC.

      \smallskip
      I questo modo, si permette al sistema l'ascolto di tutto il trafico passante per il cavo.

      \medskip
      \textcolor{red}{Es}: rete WiFi
    }

    \definizione{sniffing all'interno di reti Ethernet switched}{
      In questi reti, l'apparato centrale (switch). si preoccupa di inoltrare su ciascuna porta solo il traffico destinato ai dispositivi collegati a quella porrta.

      \smallskip
      Ciasuna interfaccia di rete, quindi, riceve solo i pacchetti destinati al proprio indirizzo: pacchetti multicast e broadcast.

      \smallskip
      L'impostazione della modalità promisqua è insufficiente per poter intercettare il traffico in una rete gestita da switch.
    }

    \section{Wireshark}
    Wireshark è un software che permette di:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item acquisire 
    \end{itemize}

    \vario{Regole di utilizzo Wireshark}{
      Per poter utilizzare le funzionalità di cattura diretta in ambiente Linux bisogna essere autenticati come utente root, oppure, aver installato il tool con $\texttt{setuid}$ a root.
    }

    \subsection{Cattura dei pacchetti}
    per avviare la \textcolor{azzurrino}{\textbf{cattura dei pacchetti}} è necessario specificare da quale interfaccia si vuole effettuare la cattura.\\[0.2ex]
    Per fare questo, basta avviare una delle avrie interfacce presentate nella schermata di apertura:

    %foto - schermata di apertura

    Se, invece, si vogliono applicare varie opzioni alla interfacce, allora si passa aatraverso le coci $\verb|Cattura/Opzioni|$ presenti nel menù:

    %foto - menù

    Da quest'ultima schermata mostrata, premendo sul pulsante $\verb|Avvia|$ si iinizia la cattura:

    %foto - cattura

    Invece, per terminare la cattura (se non si è impostato un limite di pacchetti, secondi o byte), si clicca sul pulsante $\verb|Ferma|$ dal menù $\verb|Cattura|$ (o camando $\verb|Ctrl + W|$)

    %foto - fine cattura

    \vario{}{
      Sui sistemi Linux i nomi delle interfacce di rete potrebbero esser nel nuovo formato, $\texttt{eth}$ è sostituito da $\texttt{enp}$ e $\texttt{wlan}$ è sostituito da $\texttt{wlp}$ ecc.
    }

    \subsection{Applicazione dei filtri nella cattura}
    E' possibile limitare la cattura ai soli pacchetti che rispettano specific requisisti impostando un filtro di cattura nella finestra $\verb|Opzioni di cattura|$ e premendo sul tasto che raffigura un segnalibro verde oppure scrivendolo nella textbox a fianco:

    %foto - filtro

    I \textcolor{azzurrino}{\textbf{filtri di cattura}} programmano la scheda di rete con l'intento di catturare solo determinati pacchetti.\\[0.2ex]
    Questi sono solitamente utilizzati quando la quantità di pacchetti che passano sul tratto di rete osservato è tale per cui se tutti i pacchetti venissero passati alla CPU, allora le sue prestazioni sarebbero compromesse.

    \vario{Applicazione filtro}{
      È possibile scrivere l'espressione del filtro manualmente, oppure selezionandone uno pre-esistente cliccando sull'apposito bottone e al limite modificarlo.

      \smallskip
      Al termine della cattura la finestra principale di Wireshark mostra i dati catturati.
    }

    \subsection{Finestra principale}
    La finestra principlae è suddivisa in tre parti:
    \begin{enumerate}
      \item tabella dei pacchetti
      \smallskip
      \item vista sull'incapsulazione dei protocolli del pacchetto selezionato nella tabella
      \smallskip
      \item vista in versione binari dei dati del pacchetto selezionato nella tabella
    \end{enumerate}

    %foto - schermata principale Wireshark

    Inotre, è possibile visualizzare un sommario scegliendo il menù \nolinkurl{Statistiche/Proprietà file di cattura}. 

    \subsection{Regole di colorazione}
    È possibile miglioarre la visualizzazione dei vari pacchetti nella tabella principale colorando le righe in base al tipo di protocollo, oppure di indirizzi coinvolti.

    I filtri di coloramento possono essere impostati nel menù $\verb|Visualizza/Regole di colorazione|$.

    È possibile creare nuovi filtri attraverso il pulsante $\verb|+|$ presente in basso a sinistra della finestra $\verb|Regole di colorazione|$ precedentemente aperta.

    Le regole sono espressioni booleane sui campi el pacchetto; si impostan con un linguaggio diverso da quello dei filtri di cattura.

    per ciascun pacchetto da visuallizare, le regole di colorazione sono considerate dal programma "dall'alto verso il basso".

    Quando una regola è soddisfatta, il pacchetto viene visulaizzato con i colori corrispondenti.

    Se tutte le regole vengono passate in rassegna e nessuna è vera, il pacchetto viene visuallizzato in nero su bianco.

    %foto - regole di colorazione

    \subsection{Applicaizone dei filtri di visualizzazione}
    È possibile creare un filtro per limitare il numero di pacchetti visuallizati in una cattura già avvenuta.
    
    Per fare questo si utilizza la barra dei filtri presente nella schermata principale:

    %foto - app. filtri

    Attarverso, il tasto raffigurato dal segnalibro azzurro è possibile specificare un filtro esistente, oppure creare di nuovi.

    \subsection{Analisi del flusso TCP}
    Per quanto riguarda TCP, selezionando un pacchetto TCP nella finestra. è possibile seguire l'intero flusso dati di quella "conversazione" mediante la voce $\verb|Analizza/segui/Flusso TCP|$:

    %foto - flusso TCP

    \subsection{Visualizzazione del livello Data-Link delle PDU non Ethernet}
    Mentre il drivere della scheda Ethernet fornisce a Wireshark l'esatto header della PSU di livello Data-Link, alcune altre interfacce di rete non Ethernet (es. WiFi) potrebbero non farlo a mano dell'utilizzo di plugin specifici per Wireshark (o per la scheda di rete).
    
    Nel caso in cui tale header non venga fornito, Wireshark visualizzerà un header Ethernet "autocostruito", oppure un header con la dicitura $\verb|linux coocked capture|$.

    \subsection{Cattura di traffico di rete all'interno di una macchina virtuale}
    %foto - host con sistema guest

    Il traffico di rete cattuarabile dall'istanza B di Wireshark nel sistema Guest diepnde dalla configuraazione del getore di rete del virtualizzatore che prevede le seguenti tre alternative principali:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item \textbf{host-only}: ’unico traffico di rete possibile catturabile nel Guest è quello tra Guest e Host (per esempio l’istanza B del browser comunica con l’istanza A di HTTP server sull’Host)
      \smallskip
      \item \textbf{NAT}: l’unico traffico di rete nel Guest è quello verso l’esterno (per esempio tra l’istanza B dei browser e l’istanza B di HTTP server su Internet)
      \smallskip
      \item \textbf{bridged}: il gestore di rete del virtualizzatore simula il comportamento di uno switch Ethernet a cui sono collegati sia l’Host sia il Guest. 
      
      In questo scenario, l’istanza B di Wireshark può catturare sia il traffico legato al Guest sia quello legato all’Host di tipo broadcast
    \end{itemize}

    \section{Comandi di rete}

    \subsection{Comando \protect\texttt{ping}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{ping}}} è un semplice strumento per verificare la reggiungibilità di un computer connesso alla rete e il relativo \textbf{R}ound \textbf{T}rip \textbf{T}ime (tempo che interre tra partenza del pacchetto inviato al ritorno della risposta).\\[0.2ex]
    per questa operazione viene utilizzato il protollo $\verb|ICMP|$.

    %foto - comando ping

    Dopo aver avviato il comando $\verb|ping|$ da terminale è possibile visualizzare lo scambio dei messaggi tra il calcolatore e la destinazione.\\[0.2ex]
    Per fare ciò è sufficiente una cattura da Wireshark applicando il filtro $\verb|icmp|$ per la visualizzazione.

    \subsection{Comando \protect\texttt{traceroute}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{traceroute}}} (\textcolor{azzurrino}{\texttt{tracert}} su Windows) è un semplice strumento per tracciare che un pacchetto segue dalla sorgente alla destinazione.

    Il comando mostra un elenco di tutte le interfacce dei router che il pacchetto attarversa finchè non raggiunge la destinazione.

    %foto - comando traceroute

    La presenza di alcuni asterischi in corrispondenza di determinate tappe, sono dovuti al fatto che certe interfacce di specifici router, non forniscono alcuna informazione.\\[0.2ex]
    Questa scelta viene presa dagli amministratori di rete per evitare di svelare la topologia di rete a possibili malware.\\[0.2ex]
    In tal caso $\verb|traceroute|$ non può mostrare tali passi del percorso.

    Dopo aver avviato il comando $\verb|traceroute|$ da terminale è possibile visualizzare in Wireshark lo scambio dei messaggi tra il calcolatore e la sorgente di destinazione.\\[0.2ex]
    Per fare ciò è sufficiente avviare da Wireshark applicando il filtro $\verb|icmp|$ per la visualizzazione. 

    \subsection{Comando \protect\texttt{nslookup}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{nslookup}}} consnete di effettuare un'interrogazione ai server DNS per poter ottenre da un hostname il relativo indirizzo IP (o viceversa).\\[0.2ex]
    Si può utilizzare in due modalità: interattivo oppure non interattivo.
    
    \subsubsection{Modalità interattiva}
    Permette di effettuare più  interrogazioni e visualizza i singoli risultati.\\[0.2ex]
    Viene abilitatta in maniera automatica quando il comando non è seguito da alcun argomento.

    %foto - nslookup interattiva

    \subsubsection{Modalità non interattiva}
    Permette di effettuare una sola interrogazione visuallizandone il risulatato.\\[0.2ex]
    iene abilitata ogni volta che si specifica l'hist-to-find.

    %foto - nslookup non interattiva

    \subsection{Comando \protect\texttt{ifconfig}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{ifconfig}}} (\textcolor{azzurrino}{\textbf{\texttt{ipconfig}}} su Windows) è utilizzato per configurare e controllare un'interfaccia di rete TCP/IP da riga di comando.\\[0.2ex]
    L'esecuzione del comando con l'opzione $\verb|-a|$ mostra a video le informazioni di tutte le interfacce di rete.

    %foto - comando ifconfig

    \subsection{Comando \protect\texttt{route}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{route}}} (\textcolor{azzurrino}{\textbf{\texttt{PRINT}}} su Windows) è utilizzato per visualizzare e modificare le tabelle di routing.\\[0.2ex]
    L'esecuzione permette di visualizzare la tabella di routing dell'host come nell'esempio seguente:

    %foto - comando route

    \subsection{Comando \protect\texttt{whois}}
    Il \textcolor{azzurrino}{\textbf{comando \texttt{whois}}} consente, mediante interrogazione di appositi databse server (da parte del client), di stabilire il nome del privato, azienda o ente al quale è intestato un determinato IP o un specifico dominio DNS.

    Nel $\verb|whois|$ vengono solitamente mostrate anche informazioni riguardanti l'intestatario, data di registrazione e la dta di scadenza.

    $\verb|whois|$ si può consulatare tradizionalmente da riga di comando, anche se ora esistono numerosi siti web che permettono di consultare gli archivi dove sono contenute tali informazioni.

    %foto - comando whois

    \chapter{Switch ecc.}


    \chapter{Programmazione di rete mediante interfaccia sokcet}

    \section{Host,processo e applicazione}
    \definizione{host}{
      Un \textbf{host} è un calcolatore identificato da un indirizzo IP a ui si può associare (opzionalmente) un nome Internet.
    }

    \definizione{processo}{
      Un \textbf{processo} è un programma in esecuzione sull'host che trasmette/riceve pacchetti verso/da altri processi su altri host attraverso la rete.
    }

    \definizione{applicazione}{
      Un'\textbf{applicazione} è la collaborazione tra un insieme di processi spari sulla rete per fare qualcosa di utile per l'utente (es. web, chat, email, ecc.)
    }

    \esempio{}{
      \begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
        \item \textbf{Telegram}: applicazione
        \smallskip
        \item \textbf{APP Telegram}: processo che gira sullo smartphone (host)
        \smallskip
        \item \textbf{Telegram server}: processo in esecuzione sulla macchina remota (host)
      \end{itemize}
    }

    \subsection{Scoprire l’indirizzo IP degli host}
    L'indirizzo IP all'interno di un calcolatore si può ottenere tramite il comando (da terminale):
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item $\verb|ifconfig -a|$: sistemi Unix e MacOS
      \smallskip
      \item $\verb|ipconfig /all|$: sistemi Windows
    \end{itemize}

    Entrambi i comandi fornisco informazioni sulla configurazione dell'interfaccia di rete:
    \begin{itemize}[label=$\diamond$]
      \item \textbf{indirizzo IP} (IPv4 o IPv6): identificatore numerico assegnato a ciascin dispositivo collegato a una rete
      \smallskip
      \item \textbf{indirizzo MAC}: identificatore univoco assegnato a ciascuna scheda o dispositivo di rete
      \smallskip
      \item \textbf{subnet mask}: valore numerico che definisce la prorpozione di un indirizzo IP che rappresenta la rete e la porzione che rappresenta
      \item  il dispositivo all'interno di quella rete
      \smallskip
      \item \textbf{default gateway}: indirizzo IP del router che viene utilizzato da un dispositivo per instradare il traffico verso destinazioni esterne alla sua rete locale
    \end{itemize}

    \subsection{Applicazioni orientate al datagram e alla connessione}
    La trasmissione dei dati in Internet non avviene spadendo un bit (o byte) alla volta poichè non è efficiente.\\[0.2ex]
    La migliore modalità di trasmissione è quella di inviare sequenze di byte aventi il nome di: pacchetto, Protocol Data Unit oppure datagram.

    \subsubsection{Applicazioni orientate alla connessione}
    Tra i pacchetti trasmessi esiste una relazione, ovvero tutti assieme formano un'informazione più grande (es. immagine).\\[0.2ex]
    Il messaggio "più grande" deve essere incluso in un'enttià logica chiamata \textcolor{azzurrino}{\textbf{connessione}}.

    È compito del sistema operativo enumerare in sequenza i pacchetti e rilevare eventuali perdite per richiedere in seguito la ritrasmissione.
    \begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
      \item \textcolor{green}{\textbf{Vantaggi}}: l'utente può scrivere e/o leggere su un qualunque archivio remoto con la stessa naturalezza di qunado scrive e/o legge su un archivio locale
      \item \textcolor{red}{\textbf{Svantaggi}}: gli host trasmettitori e ricevitori devono "lavorare" maggiormente dentro il sistema opertaivo.
      
      Inoltre, può causarsi un maggiore ritardo di trasmissione nel caso di ritrasmissione di pacchetti persi
    \end{itemize}

    \subsubsection{Applicazioni orientate al datagram}
    Ogni pacchetto scambiato tra gli host è indipendente dai pacchetti e dai sucessivi e le perdite non vengono considerate.

    \esempio{app orientata al datagram}{
      Si considera la trasmissione di temperatura in una stanza.

      \smallskip
      Il trasmettitore invia periodicamente al display del ricevitore le temperature ricavate mediante un sensore.

      \smallskip
      Questi valori sono tra loro tutti indipendenti e la pardita di uno di questi non comporta alcun interesse da parte del ricevitore: semplicemente di pacchetto viene perso e si attende il prossimo.
    }

    \section{Modello client-server}
    Le applicazioni di rete sono insiemi di processi su host diversi che si scambiano messaggi attraverso la rete.

    Esistono degli schemi base che regolano lo scambio di messaggi:
    \begin{itemize}[label=$\circ$]
      \item client-server
      \smallskip
      \item publicher-subscribers
    \end{itemize}

    Nel modello \textcolor{azzurrino}{\textbf{client-server}}, il client effettua sempre il primo passo con una richiesta verso il server.\\[0.2ex]
    Quest'ultimo esegue il secondo passo rispondendo e successivamente rimane in attesa di altre richieste.\\[0.2ex]
    Ciò che determina il ruolo del client e del server è l'ordine dei messaggi e non il loro contenuto.

    \esempio{}{
      Il sensore di temperatura corporea funge da client e manda al server una temperatura.

      \smallskip
      Il server risponde la client con il messaggio "OK".
    }

    E' importante fare attenzione su diversi punti di questo modello:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item client o server sono \textbf{processi} e non host
      \smallskip
      \item insieme di almeno un client e un server costituisce l'applicazione di rete
      \smallskip
      \item (applicazione client-server) client è sempre quello che compie il primo passo indipendentemente che dchieda o trasmetta un dato
    \end{itemize}

    \subsection{Fase 1: creazione interfacia socket}
    Il programma prima di usare la rete crea l'oggetto di tipo $\verb|socket|$, il quae viene identificato da 3 parametri:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item indirizzo IP locale
      \smallskip
      \item porta locale
      \smallskip
      \item modalità di trasmissione (UDP o TCP)
    \end{itemize}

    La \textbf{porta} è un meccanismo che consente a un singolo host di gestire più flussi di dati in ingresso o in uscita contemporaneamente.\\[0.2ex]
    Nella pratica le porte vanno da 0 fino 65535 (16 bit senza segno).\\[0.2ex]
    Il programma servere deve decidere esplicitamente il numero di porta locale affinchè i client possano riconoscerlo:
    \begin{itemize}[label=$\diamond$]
      \item porte da 0 a 1023: riservate a protocolli applicativi noti (es. 80 HTTP, 443 HTTPS)  e per poter utilizzarli servono i privilegi di root
      \smallskip
      \item porte dal 1024 al 65535: sono usufriabili senza richiedere i privilegi di root
    \end{itemize}

    \subsection{Fase 2: trasmissione e ricezione}
    In questa fase serve conoscere altri 2 parametri:
    \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
      \item indirizzo IP di destinazione
      \item porta di destinazione
    \end{itemize}

    Al client basta conoscere il nome Internet del server perchè il sistema operativo rcava in automatico il suo indirizzo IP mediante DNS.\\[0.2ex]
    Sul lato server, invece, l'indirizzo IP è contenuto nelle informazioni di mittente della richiesta e di conseguenza non ha bisogno di richiederlo.

    \begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
      \item \textbf{caso UDP}
      \begin{itemize}[label=$\diamond$]
        \item chaimata a funzione per trasmettere
        \smallskip
        \item chaiamata a funzione per ricevere
      \end{itemize}
      \medskip
      \item \textbf{caso TCP}
      \begin{itemize}[label=$\circ$]
        \item chiamata a funzione per aprire la connessione
        \smallskip
        \item chiamata a funzione per trasmttere
        \smallskip
        \item chiamata a funzione per ricevere
        \smallskip
        \item chiamata a funzione per chiudere la connessione
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{document}