\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{book}

% --- LINGUA E CODIFICA ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % Sans-serif moderno

% --- MARGINI E GEOMETRIA ---
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}

% --- COLORI E LINK ---
\usepackage{xcolor}
\definecolor{viola}{HTML}{8A2BE2}
\definecolor{grigiochiaro}{HTML}{F5F5F5}
\definecolor{grigioscuro}{HTML}{424242}
%altra opzione: 1A237E

\usepackage[
    colorlinks=true,
    linkcolor=grigioscuro,
    citecolor=viola,
    urlcolor=viola
]{hyperref}

% --- TITOLI MODERNI ---
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Huge\bfseries\color{viola}}
  {\filleft\Huge\thechapter}
  {0pt}
  {\titlerule[1pt]\vspace{1ex}\filright}
  [\vspace{1ex}\titlerule]

\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{viola}}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{grigioscuro}}{\thesubsection}{1em}{}

\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{grigioscuro}}{\thesubsubsection}{1em}{}

% --- CAPTION COLORATE ---
\usepackage[font=small, labelfont={bf, color=viola}]{caption}

% --- HEADER E FOOTER ---
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{25pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\color{grigioscuro}\leftmark}
\fancyhead[R]{\color{viola}\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{viola}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\fancyfoot[C]{\color{grigioscuro}\small Basi di dati – \thepage}

% --- LISTE ED ENUMERAZIONI ---
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=1.5em}

% --- GRAFICA E FIGURE ---
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[normalem]{ulem} % sottolineature
\usepackage{subcaption}
\usepackage{soul} % evidenziazione
\usepackage{parskip} % spaziatura tra paragrafi
\usepackage{tikz}

% --- Tcolorbox e Listings ---
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{listings, skins, breakable, theorems} % theorems utile per ambienti come erexercise
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}

% --- Tabelle ---
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

% --- FRONTESPIZIO ---
\title{\Huge\bfseries Appunti del corso di \\[0.5ex]
\textcolor{viola}{Probabilità e Statistica} \\[1ex]
\Large UniVR - Dipartimento di Informatica \\[1.5ex]
\Large secondo semestre - A.A. 2025/26}
\author{\bfseries \Large \textcolor{viola}{Mattia Nicolis} \and \bfseries \Large \textcolor{viola}{Matteo Drago}}
\date{}

\input{../../ambienti.sty} %file apposito per definire nuovi comandi

% =================================
\begin{document}
    \frontmatter
    \maketitle
    \tableofcontents
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    %===========================
    \mainmatter

    \chapter{Introduzione}
    La \textcolor{viola}{\textbf{statistica}} si occupa della \hl{raccolta dati, della loro descrizione e della loro analisi}, guidandoci nel trarre le conclusioni.

    \section{Raccolta dati e statistica descrittiva}
    La statistica permette di descrivere, sintettizzare e analizzare dati presi da un campiione di dati definito.\\[0.2ex]
    Altre volte, il lavoro dello statistico inizia prima che i dati siano stati ottenuti e il suo primo obiettivo consiste nell'ideare un procedimento ottimale per la loro raccolta.

    \esempio{}{
      Immaginiamo che un docente voglia determinare quale sia il più efficace tra due diversi metodi per insegnare la programmazione a dei neofiti.

      Un possibile approcio potrebbe essere: dividere gli studenti in due gruppi e usare un metodo didattico per ciascun gruppo.

      Alla fine del corso gli studenti vengono esaminati e i punteggi dei membri dei due gruppo vengono confrontati: se i risultati di uno dei due gruppi risultassarso notelvolemente più alti, sarebbe ragionevole pensare che il corrispondente metodo di insegnamento sia migliore.

      È importante notare che per poter trarre delle conclusioni valide dei dati è essenziale che gli studenti siano divisi in modo che in nessuno dei due gruppi si vengano a trovare elementi con una maggiore predispozione alla programmazione.

      Il metodo accettato per superare questo problema consiste nel dividere "a caso" gli studenti in due gruppi.
    }

    A esperimento concluso, i dati devono essere raccolti e commentati.

    \bigskip
    La parte della \hl{statistica che si occupa di illustrare e sintettizzare i dati} è chiamata \textcolor{viola}{\textbf{statistica descrittiva}}.

    \section{Inferenza statistica e modelli probabilistici}
    Considerando l'esempio fatto in precedenza, dopo che la prova si è conclusa e i dati sono stati illustrati e sintetizzati, vorremmo poter tarre una conclusione su quale dei due metodi di insegnamento sia superiore.

    \medskip
    La parte della statistica che si occupa di questo aspetto è detta \textcolor{viola}{\textbf{inferenza statistica}}.

    Per dedurre enenunciati formalmemte validi dai dati raccolti, è necessario prendere in considerazione l'influenza del caso.

    \esempio{}{
      Potrebbe accadere che il punteggio medio dei membri del primo gruppo sia superiore, ma di poco, a quello del secondo gruppo.

      \textcolor{viola}{\textbf{È corretto concludere che questa differenza sia dovuta al metodo didattico utilizzato?}}

      \textcolor{viola}{\textbf{È possible che sia una casualità?}}
    }

    Per poter giungere a conclusioni pienamente giustificate è necessario fare alcune assunzioni sulla probabilità che i dati che vengono misurati assumano diversi valori possibili.\\[0.2ex]
    L'insieme di queste ipotesi è detto \textbf{modello probabilistico} per i dati.

    A volte la natura dei dati suggerisce la forma del modello probabilistico da adottare.

    \esempio{}{
      Consideriamo un ingegnere della produzione che vuole scoprire la frazione di circuiti integrati difettosi riscontrata con un nuovo metodo produttivo.

      Egli potrebbe selezionare un certo numero di chip e testarli: il numero di quelli difettosi costituirà il dato sperimentale.

      Se la scelta del campione da testare è stata fatta "a caso" è ragionevole supporre che ciascuno dei chip sarà difettoso con probabilità p, pari alla frazione incognita di chip difettosi sul totale di quelli prodotti.
    }

    In altre situazioni potrebbe non essere evidente quale sia il modello di probabilità per un certo campione di dati.\\[0.2ex]
    Molto spesso, un'attenta descrizione e presentazione dei dati ci permette di inferire quale sia un modello accettabile, che può eventualmente essere messo alla prova raccogliendo nuovi dati.

    \section{Popolazioni e campioni}
    La statistica è normalmente interessata a ottenere informazioni su un insieme completo di oggetti che viene detto \textbf{popolazione}.\\[0.2ex]
    Esso, però, è spesso troppo grande perchè sia possibile un esame esaustivo.\\[0.2ex]
    In questi casi, si cerca di imparare qualcosa sulle popolazioni scegliendo e poi esaminnado dei sottogruppi di loro elementi.\\[0.2ex]
    Un sottogruppo della popolazione è detto \textbf{campione}.\\[0.2ex]
    Siccome il campione deve contenere informazioni sulla popolazione complessiva, deve essere rapresentativo di quella popolazione.

    \esempio{}{
      Consideriamo di effettuare una ricerca sulla distribuzione delle età degli abitati di un certo comune e, intervistati i primi 100 che entrano in una biblioteca, venisse trovata che l'età media è di 46.2 anni.

      \textcolor{viola}{\textbf{Possiamo concludere che questa sia l'età media dell'intera popolazione?}}

      Probabilmente no: il campione scelto non è rappresentativo della popolazione in esame, essendo gli utent della biblioteca più facilmente studenti ed anziani che non persone in età lavorativa.
    }




    %------------------------------------------------------------------
    \chapter{Distribuzioni di frequenze}
    La statistica riguarda i metodi scientifici per raccogliere, ordinare, riassumere e presentare i dati, per trarre valide conclusioni ed eventualmente prendere ragionevoli decisioni sulla base di tale analisi.

    \definizione{variabili alleatorie}{
      Le variabili oggetto di osservazione statistica si classificano in tre tipologie:
      \begin{itemize}[label=$\triangleright$]
        \item \textbf{varibili numeriche}: assume solo valori numerici ($N = 0, 1, \dots$):
         \begin{itemize}[label=$\diamond$]
          \item discrete: insieme dei valori che può assumere è finito o numerabile
          \smallskip
          \item continue: insieme dei valori che può assumere è l'insieme dei numeri reali $\mathbb{R}$ o un intervallo $I \subset \mathbb{R}$ ($H \in \mathbb{R}$)
        \end{itemize}
        \medskip
        \item \textbf{variabili categoriche}: C = marrone, blue, verde, $\dots$
      \end{itemize}
    }

    I dati che non sono stati ancora ordinati numericamente si dicono \textbf{grezzi}.

    Una \textbf{serie} è un ordinamento di dati grezzi in ordine crescente/decrescente.

    La differenza tra il più grande e il più piccolo si dice \textbf{campo di variazione}.

    \section{Distribuzine di frequenze: classi}
    Per studiare i dati a disposizione occorre costruire una \textcolor{viola}{\textbf{distribuzione di frequenze}}: una tabella dove in una colonna si mettono i valori assunti dalla variabile e in un'altra il numero delle volte che tali valori vengono assunti (frequenze).

    \esempio{}{
      Consideriamo la varibile P peso di un gruppo di 100 studenti.

      \medskip
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Peso in kg} & \textbf{Numero di studenti}\\
        \hline
        64 < P $\le$ 66 & 5\\
        \hline
        66 < P $\le$ 68 & 18\\
        \hline
        68 < P $\le$ 70 & 42\\
        \hline
        70 < P $\le$ 72 & 42\\
        \hline
        72 < P $\le$ 74 & 8\\
        \hline
        \textcolor{red}{\textbf{Totale}} & \textcolor{red}{\textbf{100}}\\
        \hline
      \end{tabular}
    }

    L'\textbf{ampiezza} della classe è la differenza tra il valore massimo e il valore minimo.

    Il \textbf{valore centrale} della classe è la semisomma degli estremi.

    \section{Rappresentazione grafica}



    \section{Frequenze cumulate e loro rappresentazione}
    La \textcolor{viola}{\textbf{frequenza cumulata}} (variabili numeriche) è la somma di tutte le frequenza inferiori o uguali al confine di una fissata classe.\\[0.2ex]
    Per questo motivo le classi vengono prese aperte a sinistra e chiuse a destra.

    Il grafico delle freuqenze cumulata è detto \textbf{ogiva}.

    \esempio{}{}



    %------------------------------------------------------------------
    \chapter{Indici di posizione e dispersione}
\end{document}